

\chapter{Bevezet\H{o}}\label{ch:BEVE}

A mûvészek a történelem során mindig is arra törekedtek, hogy esztétikát csempésszenek mûveikbe. Az esztétikus alkotások hatnak az érzékeinkre, ezáltal érzelmeket idéznek elõ. Egy ilyen mû megalkotása azonban kihívást jelenthet, ugyanis nincs egy egyetemesen elfogadott esztétikai értékrend. Az esztétika megítélése szubjektív, az aktuális érzelmektõl és a személyes ízléstõl is nagyban függ. 
Az elõbb említett kihívások ellenére megalakult egy tudományos irányzat, a számítógépes esztétika. Ez arra öszpontosít, hogy megjósolja, egy bizonyos mûalkotás milyen érzelmeket vált ki, milyen hatással lesz az alanyra, e mellett célja, hogy erõsítse, javítsa a kiváltott hatást. A számítógépes esztétika tehát olyan számítástehnikai eljárások összessége, melyek az emberi szemhez, fülhöz hasonlóan képesek jól alkalmazható esztétikai döntéseket hozni \cite{Hoenig05} .


Ez az irányzat minden mûvészeti ággal kapcsolatba hozható, így a zene, irodalom és festészet mellett a fényképészetben is alkalmazva van. A dolgozatban a fényképészetben fellelhetõ esztétikai tulajdonságokkal foglalkozunk, azon kompozíciós szabályokra fektetve a hangsúlyt, melyek betartásával egy sokkal kellemesebb látványt nyújtó képet kapunk. 


A kompozíciós szabályok olyan tanácsokat foglalnak magukba, melyek betartásával sokkal sikeresebb képeket lehet készíteni. Azonban az átlagember nem rendelkezik különösebb tapasztalatokkal a fényképészet terén, nincs meg a megfelelõ képzettsége, ennél fogva a kompozíciós szabályokat sem ismeri. Ellenben mindenki szereti megörökíteni a számára fontos eseményeket, utazásai során látott tájakat, gyakorlatilag mindent, ami valamiért fontos számára. Hasznos lehet tehát egy olyan alkalmazás, mely képes azonosítani a kompozíciós szabályokat, javítani a kép esztétikai értékén, ezáltal segítséget nyújtani a felhasználónak. Itt jön képbe a számítógépes esztétika használata.


A dolgozatban vizsgáljuk ezen kompozíciós szabályokat, a legreprezentatívabbakat beépítjük a rendszerbe, majd ezek felhasználásával egy bemeneti képnek meghatározzuk a számszerûsített esztétikai értékét. Ezután egy kellõképpen gyors módszert keresünk a bemeneti kép egy olyan részképének meghatározására, amely nagyobb esztétikai értékkel rendelkezik, tehát jobban betartja a kompozíciós szabályokat. Egy olyan Android okostelefon alkalmazást is bemutatunk, mely ezt a módszert használja, illetve az ehhez tartozó web service szervert. A dolgozat lezárásaként esettanulmányokkal és észrevételekkel demonstráljuk az algoritmus mûküdését, végül következtetéseket vonunk le ezzel kapcsolatban.
