

\chapter{Kompozíciós szabályok}\label{ch:NOSQL}
Kompozíció alatt a fényképen található elemek pozícióját, ezek elrendezésének egyensúlyát értjük. E mellett magába foglalja a képek színezetét és textúráját is  \cite{Peterson}. Ezen szabályok betartása különbözteti meg az amatõr felvételeket az esztétikus képektõl. Egy jól összeállított kép elérése érdekében nem árt elõre eltervezni, hogy az elemek pontosan hova is fognak majd kerülni a kereten belül. 
Fontosságuk ellenére nehéz meghatározni a kompozíciós szabályokat. A mûvészet lényege ugyanis a kreativitásban, egyediségben rejlik, éppen ezért nem kell a kompozíciós szabályokat sem kõbe vésett törvényként kezelni. Szabályok helyett tehát sokkal inkább nevezhetõek tanácsoknak, melyeket jó megfogadni, ha egy igazán sikeres és maradandó képet szeretnénk alkotni \cite{Peterson}. Elõfordulhat az is, hogy két szabály ellentmond egymásnak, ezért választani kell, melyik teszi elõnyösebbé a képet. 


A legalapvetõbb és legszéleskörübben ismert a  harmadolás szabály. A leggyakoribb hiba az amatõr fotózásban az, hogy minden elem a kép közepére kerül. Ellenben az emberi szem hajlamos jobban felfigyelni arra a képre, mely harmadokra van osztva, és a célobjektum a harmadvonalak metszetében vagy ezen vonalak mentén helyezkedik el \cite{OCaroll}.  Elõnyõs például egy emberi alakot vagy fát a kép jobb vagy baloldali harmadába helyezni, illetve a látóhatárt az alsó vagy felsõ harmadvonal mentére pozícionálni. A legtöbb kamerában van már lehetõség harmadolt nézetben készíteni képeket, segítséget nyújtva az amatõr fényképészeknek. 


	Az elõzõ szabállyal ellentmondóan néha igenis elõnyös, ha a célpont a kép közepére kerül. A szimmetrikus összeállításokat érdemes a kép közepére helyezni \cite{OCaroll}. Az utak, vagy épületek, esetleg a vizen visszatükrözõdõ objektumok fényképezésekor hasznos alkalmazni ezt a szabályt.
	
	
	A harmadvonalak mellett az átlók is esztétikailag fontos szerepet játszanak. Egy átló menti célobjektum dinamikát kölcsönöz a képnek, míg az átlók környékén található vonalak a célobjektum felé irányítják a tekintetet. A vízszintes vagy függõleges vonalak stabilitást kölcsönöznek, míg az átlók dinamikus feszültséget \cite{OCaroll}. Ez egyedivé teheti a képet.
	
	
	Az egyensúly fogalma is központi szerepet játszik a képösszeállítás harmóniájában. Egy kiegyensúlyozott képen az objektumok egyenlõ távolságra vannak elosztva a kép középpontja körül. Egy nem megfelelõképpen kiegyensúlyozott kép zavart okozhat, túlzsúfolt hatást kelthet \cite{Peterson}.
	
	
	Közismert, hogy a fényképek két dimenzióban örökítik meg a minket körülvevõ világot. Bizonyos technikákkal azonban háromdimenziós hatást is kelthetünk. Elérhetjük ezt a közeli és távoli objektumok szétválasztásával, úgy, hogy kihangsúlyozzuk a közelebbi objektumokat, míg a távolabbi, háttérben lévõ elemeket kissé összemossuk. Így mélységérzetet lehet kelteni, illetve így a figyelem központjába a közeli célobjektum kerül, nem pedig a színes, túlzsúfolt háttér. Ez a mélységélesség megvalósítható hagyományos módon, DSLR gépet használva, megfelelõképpen beállítva az objektív gyújtótávolságát, illetve az élesség távolságát. E mellett mélységélességet elérhetünk megfelelõ szoftver használatával, úgy, hogy a háttérben levõ elemeket elhomályosítjuk \cite{Dekan}.
	
	
	A háromdimenziós hatás keltésére alkalmas még a keret a keretben alkalmazása. Ilyenkor ideális egy ablakot, ajtót, boltívet vagy faágakat fotózni, úgy, hogy ezek körülöleljék a képet, mintegy keretet alkotva a célobjektum körül. 
	
	
	Megfigyelt tény, hogy az emberek természetes módon vonzódnak a mintákhoz és különbözõ textúrákhoz. Vonzóak a szem számára és harmóniát sugallnak \cite{Rowse}. Az ismétlõdõ minták mindig jó módszert biztosítanak a kellemes képek készítésére. 
	
	
	Az elemek számát tekintve a páratlanság szabálya alapjául az a megfigyelés szolgál, hogy az emberi szemnek kellemesebb látványt nyújt a páratlan számú objektumot tartalmazó kép. A páros számú elemet tartalmazó elbizonytalaníthatja a megfigyelõt, elvonja a figyelmet az objektumról, az alany nem tudja mire koncentráljon. A páratlan szám sokkal természetesebb hatást kelt.
	
	
	Bizonyos esetben az elõnyös, ha a célobjektum kitölti a teljes keretet, néha jobb hatást érünk el, ha hagyunk a célpont körül egy kis negatív teret. Azzal, hogy kitöltjük a teljes teret segítjük a nézõt, hogy maximálisan a célpontra összpontosítson, megfigyelje a részleteket. Ezzel ellentétben az is nagyon látványos lehet, ha sok semleges helyet hagyunk a fõ objektum körül \cite{Peterson}. Ez is az objektumra irányítja a tekintetet, s egyben ki is emeli a háttérbõl.
	
	
	Ezen kompozíciós szabályok egytõl egyig elõsegítik az esztétikus képek készítését. A kihívás abban rejlik, hogy megtaláljuk az egyensúlyt a különbözõ szabályok alkalmazásában. Olyan szabályokat kellett tehát keresnünk, amelyek nem mondanak ellent egymásnak.  Dolgozatunkban a harmadolás, vizuális egyensúly és átló dominancia szabályok kerültek alkalmazásra, ezek összetételével próbáltuk megfelelõen számszerûsíteni egy kép esztétikai értékét. 

